% Created 2024-03-14 Thu 18:19
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{soul}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage{xlop}
\opset{displayintermediary=all}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows.meta,babel,positioning,decorations.pathreplacing}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Técnicas digitales 2}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Técnicas digitales 2},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 29.2 (Org mode 9.6.15)}, 
  pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle

\chapter{Repaso de técnicas digitales 1}
\section{Sistemas de representación numérica}
\subsection{Sistemas posicionales}
El sistema decimal es un sistema posicional que utiliza un conjunto de diez símbolos para representar los números.

\(D_10={ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 }\)

En cada numeral, la posición de cada símbolo está relacionada con una potencia de 10.

\begin{tabular}{cc}
  4 3 8\\ 

  ↓ ↓ ↓ & \(4*10^2\) + \(2*10^2\) + \(8*10^2\)\\

  2 1 0
\end{tabular}

¿Y si en vez de 10 símbolos tuviésemos otra cantidad?
A esa cantidad se la llama \ul{base}

\subsection{Formalizando:}
\begin{itemize}
\item Un sistema de numeración es un conjunto de símbolos y un conjunto de reglas que permiten combinarlos de forma que es posible representar esta información, en particular, magnitudes.
\item Entre los sistemas de numeración, una clase de suma importancia: los sistemas posicionales:

  \(a_n + ... a_2 + a_1 + a_0 = a_n * b^n + a_2 * b^2 + a_1 * b^1 + a_0 * b^0\)
\end{itemize}

\subsection{Sistemas de numeración}
\begin{itemize}
\item Sistema decimal: base = 10. Es el sistema de numeración cotidiano
  D\textsubscript{10} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \}
\item Sistema binario: base = 2. Es el sistema de numeración sobre el que se basa la construcción de componentes en electrónica digital.
  B\textsubscript{2} = \{ 0, 1 \}

\item Sistema octal: base=8
  O\textsubscript{8} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 \}
\item Sistema hexadecimal: base = 16. Muy utilizado en la representación compacta, tanto de contenido de la memoria de una computadora como las direcciones de sus palabras.
  H\textsubscript{16} = \{ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C, D, E, F \}

  No se puede saber la base en la que esta expresado el número, solo mirando dicho número.
\end{itemize}

\subsection{Cambio de base - conversión a decimal}
Una representación de una magnitud en un sistema de numeración puede ser modificada a partir de cambiar la base preservando la magnitud.
\begin{itemize}
\item Si observamos que para nosotros las magnitudes son racionalizadas en base 10.
  \begin{itemize}
  \item De magnitud a representación =

    (a\textsubscript{n} + \ldots{} a\textsubscript{2} + a\textsubscript{1} + a\textsubscript{0})\textsubscript{10} = a\textsubscript{n} * 10\textsuperscript{n} + a\textsubscript{2} * 10\textsuperscript{2} + a\textsubscript{1} * 10\textsuperscript{1} + a\textsubscript{0} * 10\textsuperscript{0}

    ( b\textsubscript{n} + \ldots{} b\textsubscript{2} + b\textsubscript{1} + b\textsubscript{0})\textsubscript{c} = b\textsubscript{n} * c\textsuperscript{n} + b\textsubscript{2} * c\textsuperscript{2} + b\textsubscript{1} * c\textsuperscript{1} + b\textsubscript{0} * c\textsuperscript{0}
  \end{itemize}
\end{itemize}

(1243)\textsubscript{10} = 1 * 10\textsuperscript{4} + 2 * 10\textsuperscript{3} + 4 * 10\textsuperscript{2} + 3 * 10\textsuperscript{0}
(780)\textsubscript{10} = 7 * 10\^{} + 8 * 10\textsuperscript{2} + 0 * 10\textsuperscript{0}

\subsection{Conversión decimal a otra base}
\begin{enumerate}
\item Método del resto del cociente
  Divido el número sobre la otra base, y se divide el cociente, hasta no poderse dividir más. El resto de cada división es la unidad, yendo del menos significativo, al más significativo.
  \begin{itemize}
  \item Representar en base 2:
    \begin{itemize}
    \item (370)\textsubscript{10} = 101110010
    \end{itemize}
    \opidiv{370}{2}
    \opidiv{185}{2}
    \opidiv{92}{2}
    \opidiv{46}{2}
    \opidiv{23}{2}
    \opidiv{11}{2}
    \opidiv{5}{2}
    \opidiv{2}{2}
    \opidiv{1}{2}
    \begin{itemize}
    \item (523)\textsubscript{10} = 1000001011
    \end{itemize}
    \opidiv{523}{2}
    \opidiv{261}{2}
    \opidiv{130}{2}
    \opidiv{65}{2}
    \opidiv{32}{2}
    \opidiv{16}{2}
    \opidiv{8}{2}
    \opidiv{4}{2}
    \opidiv{2}{2}
    \opidiv{1}{2}

  \item Representar en base 8
    (196)\textsubscript{10} = (304)\textsubscript{8}

    \opidiv{196}{8}
    \opidiv{24}{8}
    \opidiv{3}{8}

  \item Representar en base 16
    (2375)\textsubscript{10} = (947)\textsubscript{16}

    \opidiv{2375}{16}
    \opidiv{148}{16}
    \opidiv{9}{16}

  \item De binario a base 3
    (101011)\textsubscript{2} = ()\textsubscript{3}

    (101011)\textsubscript{2} = 1*2\textsuperscript{5} + 1*2\textsuperscript{3} + 1*2\textsuperscript{1} + 1 = (43)\textsubscript{10}

    (43)\textsubscript{10} = (1121)

    (101011)\textsubscript{2} = (1121)\textsubscript{3}
  \end{itemize}
  \opidiv{43}{3}
  \opidiv{14}{3}
  \opidiv{4}{3}
  \opidiv{1}{3}
\item Ejercicios
  \begin{enumerate}
  \item Expresar los siguientes números en binario
    \begin{enumerate}
    \item (15)\textsubscript{10} = 1111
    \item (28)\textsubscript{10} = 11100

    \item (1096)\textsubscript{10} = 10001001000

      \opidiv{1096}{2}
      \opidiv{548}{2}
      \opidiv{274}{2}
      \opidiv{137}{2}
      \opidiv{68}{2}
      \opidiv{34}{2}
      \opidiv{17}{2}
      \opidiv{8}{2}
      \opidiv{4}{2}
      \opidiv{2}{2}
      \opidiv{1}{2}
      \opidiv{1}{2}
      \opidiv{1}{2}
    \end{enumerate}

  \item Expresar en el sistema decimal:
    \begin{enumerate}
    \item (11011)\textsubscript{2} = 27
    \item (101)\textsubscript{2} = 5
    \item (10111101)\textsubscript{2} = 189
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{Continuamos con sistemas de representación numérica. 21/3}
\label{sec:21/3}
Nos centraremos en las basses más prácticas.
Usaremos nros decimales porque son los que utilizamos habitualmente, y emplearemos los números binarios porque son los que emplean las computadoras.
Además son útiles otras dos bases: 8 y 16
Los números representados con la base 8 se llaman números octales y los de base 16 hexadecimales.

El sistema dominante en las computadoras es el binario. Los sistemas \texttt{octal} y  \texttt{hexadecimal} se usan porque brindan una notación abreviada para los números binarios. Un dígito octal se representa con 3 bits. Por tanto, un número binario se convierte en un número octal tomando grupos de 3 bits, desde 3 bits, desde el menos significativo, y sustituyendo los con el correspondiente dígito octal.

\begin{tabular}{| c | c |}
  Número octal& Representación binaria (3 bit)\\
  0 & 000\\
  1 & 001\\
  2 & 010\\
  3 & 011\\
  4 & 100\\
  5 & 101\\
  6 & 110\\
  7 & 111
\end{tabular}
\vspace{1cm}

Por ejemplo: \((101011010111)_{2}\) se convierte en:

\begin{tabular}{c c c c}
  101 & 011 & 010 & 111\\
  5 & 3 & 2 & 7
\end{tabular}

\((101011010111)_{2} = (5327)_{8}\)

\textbullet  Si el número de bits no es un múltiplo de 3, se le agrega 0 a la izquierda del bit más significativo.
Por ejemplo: \((10111011)_{2}\)
\(\textcolor{red}{0}10111011 = (273)_{8}\)

\subsection{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Determinar los valores decimales de los siguientes números binarios.
  \begin{enumerate}[label=\Alph*]
  \item \((0111011110)_{2} = 478\) 
  \item \((1011100111)_{2} = 743\)
  \end{enumerate}
\item Expresar en el sistema binario los siguientes números decimales:
  \begin{enumerate}[label=\Alph*]
  \item \((82)_{10} = (10010010)_{2}\)
    
    \(\opidiv{82}{2}
    \opidiv{41}{2}
    \opidiv{20}{2}
    \opidiv{10}{2}
    \opidiv{5}{2}
    \opidiv{4}{2}
    \opidiv{2}{2}
    \opidiv{1}{2}\)
  \item \((49)_{10} = \)

    \(
    \opidiv{49}{2}
    \opidiv{24}{2}
    \opidiv{12}{2}
    \opidiv{6}{2}
    \opidiv{3}{2}
    \opidiv{1}{2}
    \)
  \item \((1024)_{10} = 10000000000\)
  \end{enumerate}
\item Expresar en el sistema octal
  \begin{enumerate}[label=\Alph*]
  \item \((110101)_{2} = 56\)
  \item \((111001101)_{2} = 715\)
  \item \((11001)_{2} = 31\)
  \item \((1101)_{2} = 15\)
  \item \((11100011010)_{2} = 3432\)
  \item \((1000111)_{2} = 107\)
  \end{enumerate}
  
\item Expresar en base 5:
  \begin{enumerate}
  \item \((11011001)_{2} = (217)_{10} = (1332)_{5}\)\\
    \(
    \opidiv{217}{5}
    \opidiv{43}{5}
    \opidiv{8}{5}
    \opidiv{1}{5}
    \)
  \item \((10001)_{2} = (17)_{10} = (32)_{5} \)

    \(\opidiv{17}{5}
    \opidiv{3}{5}\)
    
  \end{enumerate}
  
\item Expresar los siguientes números octales en binario:
  \begin{enumerate}
  \item \((356)_{8} =  3*8^{2} + 5*8 + 6 = 192 + 40 + 6 = (238)_{10} = (11101110)_{2}\)
    
    \(
    \opidiv{238}{2}
    \opidiv{119}{2}
    \opidiv{59}{2}
    \opidiv{29}{2}
    \opidiv{14}{2}
    \opidiv{7}{2}
    \opidiv{3}{2}
    \opidiv{1}{2}
    \)
  \item \((172)_{8} = 1*8^{2} + 7*8 + 2 = (122)_{10} = (1111010)_{2}\)

    \(\opidiv{122}{2}
    \opidiv{61}{2}
    \opidiv{30}{2}
    \opidiv{15}{2}
    \opidiv{7}{2}
    \opidiv{3}{2}
    \opidiv{1}{2}\)
  \item \((73)_{8} = 7 * 8 + 3 = (59)_{10} = (111011)_{2}\)
    
    \(
    \opidiv{59}{2}
    \opidiv{29}{2}
    \opidiv{14}{2}
    \opidiv{7}{2}
    \opidiv{3}{2}
    \opidiv{1}{2}
    \)
  \item \((112)_{8} = (112)_{8} = 1*8^{2} + 1*8 = 2 = (74)_{10} = (1001010)_{2}\)
    
    \(
    \opidiv{74}{2}
    \opidiv{37}{2}
    \opidiv{18}{2}
    \opidiv{9}{2}
    \opidiv{4}{2}
    \opidiv{2}{2}
    \opidiv{1}{2}\)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Conversion de binario a hexadecimal (4/4)}

Un dígito hexadecimal se representa con 4 bits.

\begin{tabular}{| c | c | c |}
  Decimal & Binario & Hexadecimal\\
  0 & 0 & 0\\
  1 & 1 & 1\\
  2 & 10 & 2\\
  3 & 11 & 3\\
  4 & 100 & 4\\
  5 & 101 & 5\\
  6 & 110 & 6\\
  7 & 111 & 7\\
  8 & 1000 & 8\\
  9 & 1001 & 9\\
  10 & 1010 & A\\
  11 & 1011 & B\\
  12 & 1100 & C\\
  13 & 1101 & D\\
  14 & 1110 & E\\
  15 & 1111 & F\\
\end{tabular}

Ejemplo: expresar el siguiente numero binario en hexadecimal
1010 1111 0010 0101

\begin{tabular}{c c c c}
  1010 & 1111 & 0010 & 0101\\ 

  ↓ & ↓ & ↓ & ↓\\

  A & F & 2 & 5
\end{tabular}

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
\item Expresar en el sistema decimal los siguientes números
  \begin{enumerate}
  \item \((1111)_2 \to 15\)
  \item \((1111)_3 \to 40\)
  \item \((CAFE)_{16} \to 12 * 16^3 + 10 * 16^2 + 15 * 16 + 14 = 51966\)
  \end{enumerate}
\item Expresar en base 8 y 16 agrupando bits de acuerdo al caso:
  \begin{enumerate}
  \item 1001011010100101

    Base 16: \(\underbrace{1001}_9 \underbrace{0110}_6 \underbrace{1010}_A \underbrace{0101}_5\)

    Base 8: \(\underbrace{1}_1 \underbrace{001}_1 \underbrace{011}_3 \underbrace{010}_2 \underbrace{100}_4 \underbrace{101}_5\)
  \item 111110110010110100000110

    Base 16: \(\underbrace{1111}_F  \underbrace{1011}_B  \underbrace{0010}_2  \underbrace{1101}_D  \underbrace{0000}_0  \underbrace{0110}_6\)

    Base 8: \(\underbrace{111}_7 \underbrace{110}_6 \underbrace{110}_6 \underbrace{010}_2 \underbrace{110}_6 \underbrace{100}_4 \underbrace{000}_0 \underbrace{110}_6\)
  \end{enumerate}
\item Convertir los siguientes números binarios a sus equivalentes hexadecimales y decimales
  \begin{enumerate}
  \item \((1001111)_2 \to (79)_{10} \to (4F)_{16}\)
  \item \((110011)_2 \to (51)_{10} \to (33)_{16}\)
  \item \((10000000)_2 \to (128)_{10} \to (80)_{16}\)
  \end{enumerate}
\item Convertir los siguientes hexadecimales a base 10 y 3
  \begin{enumerate}
  \item \((C)_{16} \to (12)_{10} \to (121)_3\)
  \item \((9F)_{16} \to (159)_{10} \to (12220)_3\)
    \[9 * 16 + 15= 159\]
    \(
    \opidiv{159}{3}
    \opidiv{53}{3}
    \opidiv{17}{3}
    \opidiv{5}{3}
    \opidiv{1}{3}
    \)
  \item \((D52)_{16} \to (3410)_{10} \to (11200022)_3\)
    \[13 * 16^2 + 5 * 16 + 2 = 3410\]
    \(
    \opidiv{3410}{3}
    \opidiv{1136}{3}
    \opidiv{378}{3}
    \opidiv{126}{3}
    \opidiv{42}{3}
    \opidiv{14}{3}
    \opidiv{4}{3}
    \opidiv{1}{3}
    \)
  \item \((67E)_{16} \to (1662)_{10} \to (2021120)_3\)
    \[6 * 16^2 + 7 * 16 + 14 = 1662\]
    \(
    \opidiv{1662}{3}
    \opidiv{554}{3}
    \opidiv{184}{3}
    \opidiv{61}{3}
    \opidiv{20}{3}
    \opidiv{6}{3}
    \opidiv{2}{3}
    \)
  \item \((ABCD)_{16} \to (43981)_{10} \to (2020022221)_3\)
    \[10 * 16^3 + 11 * 16^2 + 12 * 16 + 13 = 43981\]
    \(
    \opidiv{43981}{3}
    \opidiv{14660}{3}
    \opidiv{4886}{3}
    \opidiv{1628}{3}
    \opidiv{542}{3}\\
    \opidiv{180}{3}
    \opidiv{60}{3}
    \opidiv{20}{3}
    \opidiv{6}{3}
    \opidiv{2}{3}
    \)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\chapter{Unidad 1}
\label{chap:un1}
\begin{itemize}
\item Aritmética binaria
\item Magnitudes signadas
\item Representación en complemento a 1 y complemento a 2
\item Flags
\end{itemize}

\section{Aritmética binaria}

\begin{itemize}
\item Sin signo
  
  Suma:
  \begin{tabular}{c c}
    \(0 + 0 = 0\) & suma 0, acarreo 0\\
    \(0 + 1 = 1\) & suma 1, acarreo 0\\
    \(1 + 0 = 1\) & suma 1, acarreo 0\\
    \(1 + 1 = 0\) & suma 0, acarreo 1\\
  \end{tabular}
  
  Resta:
  \begin{tabular}{c c}
    \(0 - 0 = 0\) & suma 0, acarreo 0\\
    \(0 - 1 = 1\) & suma 1, acarreo 0\\
    \(1 - 0 = 1\) & suma 1, acarreo 0\\
    \(1 - 1 = 0\) & suma 0, acarreo 1\\
  \end{tabular}
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}
  \begin{tabular}{r c l}
    Carry  &→& acarreo\\
    \hline
    Borrow &→& acarreo negativo (pedir prestado)
  \end{tabular}
\end{tcolorbox}
\section{Magnitudes signadas}

Existen distintas formas de representar a los números con signo:
\begin{itemize}
\item signo y magnitud
\item Sistema de complemento
  \begin{itemize}
  \item Complemento a 1
  \item Complemento a 2
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Signo y magnitud}

Se usa 1 bit para indicar el signo\\
0 → positivo\\
1 \(\to\) negativo

\(\underbrace{0}_{signo}\underbrace{0011001}_{magnitud}\)

Formalmente:
\begin{itemize}
\item Sea el número \((a_n a_{n-1} ... a_2 a_1 a_0)_b\) es positivo si \(a_n = 0\) y negativo si \(a_n = 1\).
\item \(a_{n-1} ... a_2 a_1 a_0\) representa la magnitud.
\item Permite representar las magnitudes \([-(b^{k-1}-1),b^{k-1}-1]\)
\end{itemize}
Ejemplo: rango representable en 4 bits
\(k=4, b=2\)
\[[-(2^{4-1}-1),2^{4-1}-1] = [-7,7]\]

Inconvenientes de esta representación:
\begin{itemize}
\item No es obvio donde va el bit de signo.
\item Los sumadores necesitan un paso extra para determinar el signo del resultado, y determinar la operación correspondiente.
\item Existen dos ceros \((1000\) y \(0000)\)
\end{itemize}

\subsection{Representación en formato complemento a 1 (C1)}2/5/24

\begin{itemize}
\item Se utilizan los números mas grandes para representar a los números negativos.
\item El complemento de un numero n se obtiene restando n al numero mas grande que puede representarse.
\item Si el numero mas grande representable es \(b^k-1\), entonces -n se codifica en complemento a 1, como:
  \[C^n_1 = b^k-1-n\]
\item Tiene igual rango que la representación signo-magnitud
\end{itemize}

EJ: representar -3 en 4 bits en C1.
\(C^3_1 = 2^4 - 1 - 3 = 16 - 4 = (10000)_2 - (-(100)_2)\)

Inconvenientes de esta representación:
\begin{itemize}
\item Existen dos ceros (\(11\ldots 11\) y \(00\ldots 00\))
\item La implementación de la resta \(a-b\), no es simplemente sumar \(a + (-b)\)
\end{itemize}

\subsection{Representación en formato complemento a 2 (C2)}

\begin{itemize}
\item El complemento a 2 de un numero n se obtiene restando n al numero \(b^k\)
  \begin{tcolorbox}
    \[C^n_2 = b^k - n\]
  \end{tcolorbox}
\item Permite representar las magnitudes: \tcbox[nobeforeafter, tcbox raise base]{\([-b^{k-1};b^{k-1}-1]\)}
\item También se puede calcular sumando 1 a la representación en C1 de dicho numero.
  \[C^n_2 = C^n_2 + 1 \]
\end{itemize}

Ejemplo: representar \(-3\) en \(C_2\) en 4 bits
\begin{align*}
  C^{-3}_2 &= C^{-3}_1 + 1\\
           &= 1100 + 0001\\
  C^{-3}_2&= 1101
\end{align*}

``Problemas'' de esta representación: Rango desbalanceado, se puede representar un numero negativo mas que la cantidad de números positivos.

EJ: Indicar el rango representable en \(C_2\), para 5 bits.
\begin{align*}
  b &= 2\\
  k &= 5\\
  \\
  [-b^{k-1};b^{k-1} -1] &= [-2^{5-1}; 2^{5-1} - 1]\\
    &= [-2^{4}; 2^{4} - 1]\\
    &= [-16; 15]\\
\end{align*}

Características del formato:
\begin{itemize}
\item Los números positivos son iguales que su representación binaria.
\item Tiene un solo 0
\item Todos los números negativos tienen un 1 en el bit mas significativo; por eso se llama bit de signo.
  Para saber si un numero es negativo, el hardware solo tiene que testear ese bit.
\item Las operaciones aritméticas son sencillas; en particular la resta es un caso particular de la suma
\item Rango \([-2^{k-1};2^{k-1}-1]\) (desbalanceado)
\item Es la representación de los números enteros con signo en todas las computadoras modernas.
\end{itemize}

\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
  \toprule
  Formato signo-magnitud & En el formato signo-magnitud un numero negativo tiene los mismos bits de magnitud del correspondiente numero positivo, pero el bit de signo es 1.\\
  \midrule
  Formato complemento a 1 &
                            \textbullet Los números positivos en el formato \(C_1\), se representan de la misma forma que los números positivos en el formato signo magnitud.\par
                            \textbullet Los números negativos son el complemento a 1 del correspondiente numero positivo.
                            \\
  \midrule
  Formato complemento a 2 &
                            \textbullet Los números positivos en el formato \(C_2\) se representan de la misma forma que en el formato signo magnitud y de \(C_1\)\par
                            \textbullet Los números negativos son el, complemento a 2 del correspondiente numero positivo. Se obtiene sumando 1 al bit menos significativo del \(C_1\).
\end{tabularx}

\section{Flags (banderas)}

En las operaciones aritméticas, se utilizan señales de un bit denominadas comúnmente flags.
\begin{itemize}
\item Estas son muy útiles para caracterizar el resultado de las operaciones
\item Las 4 principales son: zero, carry overflow, negative.
\item Son independientes entre ellas.
\end{itemize}

\subsection{Zero (Z) (cero)}
\begin{itemize}
\item Se pone alto si el resultado de la ultima operación aritmética es igual a cero.
\item Se puede usar como comparador si se hace la resta de 2 números.
  Para números iguales la resta dará 0, y el flag sera 1, caso contrario, la resta \ul{no} dará 0 y el flag sera 0
\end{itemize}

\subsection{Carry (C) (acarreo)}
Se pone en alto cuando en la suma existe \ul{acarreo (carry)} o cuando en la resta existe \ul{acarreo negativo (borrow)}.
\ul{Reglas:}
\begin{itemize}
\item Es 1 si en la suma se representa un acarreo en el bit mas significativo.
  \ul{EJ:}
  \(1111 + 0001 = 0000 ; carry = 1\)
\item Es 1 si en la resta se presenta un acarreo negativo (borrow) en el bit mas significativo.
  \(0000 - 0001 = 1111 ; carry 1\) (Le pide 1 a un quinto numero imaginario, así puede hacer la resta, y marca el flag.
\item En cualquier otro caso, vale 0.
\end{itemize}

\subsection{Los valores decimales de los números con signo}
\emph{Signo-magnitud} Los valores decimales de los números positivos y negativos en el formato signo-magnitud se determinan sumando los pesos de todas las posiciones de los bits de magnitud cuando son 1 e ignorando aquellas posiciones en las que haya ceros. El signo se determina examinando el bit de signo

\emph{EJ:} Determinar el valor decimal del numero binario expresado en el formato signo-magnitud

\emph{Complemento a 1:} Los valores decimales de los números positivos en el formato \(C_1\) se determinan sumando los pesos de todas las posiciones de bit donde haya 1 se ignoran aquellas posiciones donde haya ceros.

Los valores decimales números negativos se determinan asignando el valor negativo al peso del bit de signo y sumando todos los pesos donde haya 1s y sumando 1 al resultado.

\emph{Complemento a 2:} Los valores decimales de los números positivos en el formato de c2 se determinan sumando los pesos de todas las posiciones de bit donde haya 1 y se ignoran aquellas posiciones donde haya ceros. El peso del bit de signo de un numero negativo viene dado por su valor negativo.

\chapter{Funciones lógicas y algebra de Boole}

\section{Compuertas lógicas}
30/5/24

El termino compuerta se usa para describir un circuito que realiza una operación lógica básica.

Vamos a ver NOT, AND, OR, NAND, NOR, XOR y XNOR\@.

Para cada una vamos a ver:
\begin{itemize}
\item Símbolo lógico ANSI/IEEE 91-1991
\item Expresión funcional
\item Funcionamiento - diagrama de tiempos
\item Tabla de verdad
\end{itemize}

\subsection{Compuerta NOT (inversor/complemento)}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to ++(1,0) node [not port, anchor=in] (noa) {}
  (noa.out) to ++(1,0)
  to ++(1,0) node [ieeestd not port, anchor=in] (noa) {};
\end{circuitikz}

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{c c}
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) -- ++(1,0)
    |- ++(2,1) |- ++(1,-1);
    \node at (2,-1) {Entrada};
  \end{tikzpicture}
&
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,1) -- ++(1,0)
    |- ++(2,-1) |- ++(1,1);

    \node at (2,-1) {Salida};
  \end{tikzpicture}
\end{tabular}

\begin{tabular}{c c}
  Entrada & Salida\\
  \midrule
  1 & 0\\
  0 & 1
\end{tabular}

\subsection{Compuerta AND (producto lógico)}

La compuerta AND genera una salida a nivel alto solo cuando todas las entradas están a nivel alto.

\begin{circuitikz}
  \draw node [and port] (andG) {}
  ($(andG.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(andG.in 2) - (1,0)$) node {B}
  ($(andG.out) + (1,0)$) node {X=AB}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0\\
    1 & 1 & 1\\
  \end{tabular}
\end{center}

Con 3 entradas habrá \(2^3 = 8\) combinaciones

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c c}
    \toprule
    \multicolumn{3}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 1 & 0\\
    0 & 1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0 & 0\\
    1 & 0 & 1 & 0\\
    1 & 1 & 0 & 0\\
    1 & 1 & 1 & 1\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Compuerta OR (Suma lógica)}

Una compuerta OR genera un nivel alto a la salida cuando cualquiera de sus entradas esta a nivel alto.

\begin{circuitikz}
  \draw node [or port] (gate) {}
  ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
  ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=A + B\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1\\
    1 & 0 & 1\\
    1 & 1 & 1\\
  \end{tabular}
\end{center}

Compuerta OR para tres entradas

\begin{circuitikz}
  \draw node [or port, number inputs=3] (gate) {}
  ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
  ($(gate.in 3) - (1,0)$) node {C}
  ($(gate.out) + (2,0)$) node {\(X=A+B+C\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c c}
    \toprule
    \multicolumn{3}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 1 & 0\\
    0 & 1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0 & 0\\
    1 & 0 & 1 & 0\\
    1 & 1 & 0 & 0\\
    1 & 1 & 1 & 1\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Compuerta NAND (Producto lógico negado)}

La compuerta NAND genera una salida a nivel BAJO solo cuando todas las entradas estan a nivel ALTO\@.

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [nand port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{AB}\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{circuitikz}
  \draw node [ieeestd nand port] (gate) {}
  ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
  ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{AB}\)}
  ;
\end{circuitikz}
\end{minipage}

\begin{circuitikz}
  \draw node [nand port] (gate) {}
  ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
  (gate.out) to [inline not] ++(2,0)
  ++(1,0) node {\(X=\overline{AB}\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 1\\
    0 & 1 & 1\\
    1 & 0 & 1\\
    1 & 1 & 0\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Compuerta NOR (Suma lógica negada)}

La compuerta NOR genera una salida a nivel BAJO cuando cualquiera de sus entradas esta a nivel ALTO

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [nor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{A + B}\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [ieeestd nor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{A + B}\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}

\begin{circuitikz}
  \draw node [nor port] (gate) {}
  ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
  ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
  (gate.out) to [inline not] ++(2,0)
  ++(1,0) node {\(X=\overline{A + B}\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 1\\
    0 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0\\
    1 & 1 & 0\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Compuerta XOR (Suma lógica exclusiva)}

La salida de una compuerta OR-exclusiva se pone a nivel alto solo cuando las entradas en alto son una cantidad impar

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [xor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=A \oplus B\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [ieeestd xor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=A \oplus B\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1\\
    1 & 0 & 1\\
    1 & 1 & 0\\
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Compuerta XNOR (Suma lógica exclusiva negada)}

La salida de una compuerta XNOR se pone a nivel ALTO cuando las entradas en ALTO son una cantidad par. 

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [xnor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{A \oplus B}\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
  \begin{circuitikz}
    \draw node [ieeestd xnor port] (gate) {}
    ($(gate.in 1) - (1,0)$) node {A}
    ($(gate.in 2) - (1,0)$) node {B}
    ($(gate.out) + (1,0)$) node {\(X=\overline{A \oplus B}\)}
    ;
  \end{circuitikz}
\end{minipage}

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrada} & Salida\\
    \midrule
    0 & 0 & 1\\
    0 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0\\
    1 & 1 & 1\\
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Algebra de boole}

\(\left\{ 0,1 \right\}, -, +, .\)
\begin{itemize}
\item Operacion complemento: \(X = \overline{A}\)
  
  Se puede interpretar como un NOT.
\item Operacion suma: \(X = A + B\)
  
  Se puede interpretar como varios OR.
  \[
    \begin{array}{c @{ = } c}
      0+0 & 0\\
      1+0 & 1\\
      0+1 & 1\\
      1+1 & 1\\
    \end{array}
  \]
\item Operacion producto \(X = AB\)
  
  Se puede interpretar como varios AND.
  \[
    \begin{array}{c @{ = } c}
      0*0 & 0\\
      1*0 & 0\\
      0*1 & 0\\
      1*1 & 1\\
    \end{array}
  \]
\end{itemize}

\subsection{Axiomas}

\subsubsection{Leyes conmutativas}

Producto: \(AB = BA\)

Suma: \(A + B = B + A\)

Producto: \(A (BC) = (AB) C\)

Suma: \(A + (B + C) = (A + B) + C\)

Producto respecto a la suma: \(A(B+C) = AB + AC\)

Suma respecto al producto: \(A + (BC) = (A+B)(A+C)\)

\subsubsection{Neutros y complementos}

\begin{itemize}
\item Neutro del producto: \(A*1 = A\)
\item Neutro de la suma: \(A+0=A\)
\item Complemento para el producto: \(A * \overline{A} = 0\)
\item Complemento para la suma: \(A + \overline{A} = 1\)
\end{itemize}

\subsubsection{Reglas utiles para la maniuplacion}

\begin{enumerate}
\item \(A + 0 = A\)
\item \(A + 1 = 1\)
\item \(A * 0 = 0\)
\item \(A * 1 = A\)
\item \(A + A = A\)
\item \(A + \overline{A} = 1\)
\item \(A * A = A\)
\item \(A * \overline{A} = 0\)
\item \(\overline{\overline{A}} = A\)
\item \(A + AB = A\)
\item \(A + \overline{A}B = A + B\)
\item \((A+B)(A+C) = A + BC\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Demostracion \(A + AB = A\)}

\begin{align*}
  A+AB &= A(1+B)\\
       &= A*1\\
       &= A
\end{align*}

\subsubsection{Demostracion \(A+\overline{A}B\)}

\begin{align*}
  A + \overline{A}B &= (A+\overline{A})(A+B)\\
                    &= 1 * (A+B)\\
                    &= A + B
\end{align*}

Alternativa

\begin{align*}
  A + \overline{A}B &= (A + AB) + \overline{A}B\\
                    &= (AA + AB) + \overline{A}B\\
                    &= AA + AB + \overline{A}A + \overline{A}B\\
                    &= A + AB + \overline{A}B\\
                    &= A + B (A + \overline{A})\\
                    &= A + B (1)\\
                    &= A + B
\end{align*}

\[
  \begin{array}{c c c c c }
    A & B & \overline{A}B & A + \overline{A}B & A + B\\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
    1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
    1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
  \end{array}
\]

\section{Leyes de De Morgan}

Primer ley: \(\overline{XY} = \overline{X} + \overline{Y}\)

Segunda ley: \(\overline{X + Y} = \overline{X}*\overline{Y}\)

\section{Expresion booleana de un circuito logico}

Un circuito logico se puede describir mediante una ecuacion booleana.

\begin{circuitikz}
  \coordinate (start) at (0,0);
  \draw (0,0) to [short, l=D, o-] ++(1,0)
  node [and port, anchor=in 1] (and1) {}
  (and1.in 2) to [short, -o, l=C] (and1.in 2 -| start)
  (and1.out) to ++(2,0)
  to ++(0,-2)
  to ++(1,0) node [or port, anchor=in 1] (or) {}
  (or.in 2) to [short, -o, l=B] (or.in 2 -| start)
  (or.out) to ++(2,0)
  to ++(0,-2)
  to ++(1,0) node [and port, anchor=in 1] (and2) {}
  (and2.out) to [short, -o, l=out] ++(2,0)
  (and2.in 2) to [short, -o, l=A] (and2.in 2 -| start)
  ;
\end{circuitikz}

\section{Simplificacion en terminos POS y SOP}
2do cuatrimestre.

\[
  \begin{array}{c c c c}
    A & B & C & X\\
    0 & 0& 0& 0\\
    0 & 0& 1& 0\\
    0 & 1& 0& 0\\
    0 & 1& 1& 1\\
    1 & 0& 0& 1\\
    1 & 0& 0& 0\\
    1 & 1& 0& 1\\
    1 & 1& 1& 1\\
  \end{array}
\]

\begin{itemize}
\item SOP (suma de productos) = cada termino producto es una linea con salida 1.

  Cuando en la linea una variable es 0, se pone la variable negada. En caso contrario solo se pone la variable.
  Cada variable de cada linea se multiplica, y todas las sumas se suman.
\item POS (producto de sumas) = cada termino es una linea con salida 0.

  Cuando en la linea la variable es 1, se pone la variable negada. En caso contrario solo se pone la variable.
  Cada variable de cada linea se suma, y todas las sumas se multiplican.
\end{itemize}

Como ambos representan la misma tabla, ambos métodos dan el mismo resultado.

\begin{align*}
  \text{Mirando las lineas con salida 1}\\
  SOP &= \overline{A}BC + A\overline{B}~\overline{C} + AB\overline{C}\\
  POS &= (A+B+C)(A+B+\overline{C})(A+\overline{B}+C)(\overline{A}+B+\overline{C})\\
\end{align*}

\section{Circuitos combinacionales}

Implementan funciones booleanas
\begin{itemize}
\item Sus salidas estan determinadas por el valor presente en sus entradas.
\item Es un circuito cuyas salidas dependen solamente de la ``combinación'' de sus entradas en el momento que se esta realizando.
\item Están construidas a partir de las compuertas o una combinación de ellas.
\item En un circuito combinacional ideal, el tiempo de respuesta es 0.
  Es decir que su salida cambia instantáneamente si cambian sus entradas
\item La aritmética y la lógica de una CPU están implementadas con circuitos combinacionales.
\end{itemize}

\subsection{Semi sumador}
Un semi sumador suma 2 bits y genera una suma y una salida de acarreo.

\ctikzsubcircuitdef{halfadder}{in 1, out 1, in 2, out 2, center}{
  coordinate (#1-center)
  (#1-center) node[draw, minimum width=3cm, minimum height=3cm] (HA) {
    \iflanguage{english}{Half Adder}{
        \iflanguage{spanish}{Semi sumador}{}
        }
  }
  % Draw inputs
  ($(HA.west)+(0,1)$) node [right] {A} -- ++(-1,0) coordinate (#1-in 1)
  ($(HA.west)-(0,1)$) node [right] {B} -- ++(-1,0) coordinate (#1-in 2)
  ($(HA.east)+(0,1)$) node [left] {\(\sum\)} -- ++(1,0) coordinate (#1-out 1)
  ($(HA.east)-(0,1)$) node [left] {\(C_{out}\)} -- ++(1,0) coordinate (#1-out 2)
  ;
}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \ctikzsubcircuitactivate{halfadder}
  \begin{circuitikz}
    \draw (2,0) \halfadder{abc}{in 1};
  \end{circuitikz}
  \caption{Símbolo del semi sumador}
  \label{semisumadorsimbolo}
\end{figure}

La función es:
\begin{align*}
  0 + 0 &= 0\\
  0 + 1 &= 1\\
  1 + 0 &= 1\\
  1 + 1 &= 10\\
\end{align*}

\begin{table}[H]
  \centering
  \[
    \begin{array}{c c c c}
      A & B & C_{out} & \sum\\
      0 & 0 & 0 & 0\\
      0 & 1 & 0 & 1\\
      1 & 0 & 0 & 1\\
      1 & 1 & 1 & 0\\
    \end{array}
  \]
  \caption{Tabla de verdad}
  \label{semisumadortabla}
\end{table}

La ecuacion es:
\begin{align*}
  C_{out} &= AB\\
  \sum &= A \oplus B
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node (A) [ocirc] {A}
    (0,-1) node (B) [ocirc] {B}
    (A) to ++(2,0)
    node (cout) [and port, anchor=in 1] {\(C_{out}\)}
    (B) -| (cout.in 2)
    (B) to [short,*-] ++(1,0) coordinate (sep1)
    to ($(sep1 |- A) - (0,0.1)$)
    to [crossing] ++(0,0.2)
    to ++(0,2)
    to ++(2,0)
    node (sum) [xor port, anchor = in 1] {\(\sum\)}
    ($(A) + (1.5,0)$) to [short, *-] ++(0,1)
    |- (sum.in 2)
    ;
  \end{circuitikz}
  \caption{Circuito del semi sumador}
  \label{semisumadorcircuito}
\end{figure}

\subsection{Sumador completo}
Un sumador completo acepta ademas un acarreo de entrada.

\ctikzsubcircuitdef{fulladder}{in 1, out 1, in 2, out 2, in 3, center}{
  coordinate (#1-center)
  (#1-center) node[draw, minimum width=5cm, minimum height=3cm] (HA) {
    \iflanguage{english}{Complete Adder}{
        \iflanguage{spanish}{Sumador completo}{}
        }
  }
  % Draw inputs
  ($(HA.west)+(0,1)$) node [right] {A} -- ++(-1,0) coordinate (#1-in 1)
  ($(HA.west)-(0,0)$) node [right] {B} -- ++(-1,0) coordinate (#1-in 2)
  ($(HA.west)-(0,1)$) node [right] {\(C_{in}\)} -- ++(-1,0) coordinate (#1-in 3)
  ($(HA.east)+(0,1)$) node [left] {\(\sum\)} -- ++(1,0) coordinate (#1-out 1)
  ($(HA.east)-(0,1)$) node [left] {\(C_{out}\)} -- ++(1,0) coordinate (#1-out 2)
  ;
}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \ctikzsubcircuitactivate{fulladder}
  \begin{circuitikz}
    \draw (2,0) \fulladder{abc}{in 1};
  \end{circuitikz}
  \caption{Simbolo del sumador completo}
  \label{semisumadorsimbolo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node [left] {A} to [short, o-] ++(2,0) coordinate (A)
    (0,-2) node [left] {B} to [short, o-] ++(2,0) coordinate (B)
    (0,-4) node [left] {C} to [short, o-] ++(2,0) coordinate (C)
    (A) to ++(2,0)
    node (cout) [xor port, anchor=in 1] {}
    (B) -| (cout.in 2)

    (cout.out) to [short, -*] ++(0,-2) coordinate (sep1)
    to ++(2,0)
    node (sum) [xor port, anchor=in 1] {}
    (C) -| (sum.in 2)

    (sep1) to ($(sep1 |- C) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
    |- ++(1,-1) node (and1) [and port, anchor=in 1] {}
    (C) to [short, -*] ++(2,0) |-  (and1.in 2)

    (B) to [short, -*] ++(1,0) coordinate (sep2)
    to ($(sep2 |- C) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2) coordinate (sep2)
    to ++(0,-4) to ++(2,0) node [and port, anchor=in 1] (and2) {}

    (A) to [short, -*] ++(0.5,0) coordinate (A)
    to ($(A |- B) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2) coordinate (A)
    to ($(A |- C) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
    |- (and2.in 2)

    (and1.out) -| ++(2,-2) node (or1) [or port, anchor=in 1] {}
    (and2.out) -| (or1.in 2)
    

    ($(cout)+(0.1,0.3)$) node [right] {\(A \oplus B\)}
    ($(or1.out)+(0.5,0)$) node [right] {\(C_{out} = AB + (A\oplus B)\)}
    ($(sum.out)+(0.5,0)$) node [right] {\(\sum = (A\oplus B) \oplus C\)}
    ;
  \end{circuitikz}
  \caption{Circuito del sumador completo}
  \label{semisumadorcircuito}
\end{figure}

\subsection{Sumador binarios paralelo}
\ctikzsubcircuitactivate{fulladder}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(A_1\)} \fulladder{add1}{in 1};
  \node [left] at (add1-in 2) {\(B_1\)};
  \node [right] at (add1-out 1) {\(\sum_1\)};
  \draw (add1-in 3) to ++(-1,0) node [ground] {}
  (add1-out 2) to ++(2,0) \fulladder{add2}{in 3};
  \node [left] at (add2-in 1) {\(A_2\)};
  \node [left] at (add2-in 2) {\(B_2\)};
  \node [right] at (add2-out 1) {\(\sum_2\)};
\end{circuitikz}

\subsection{Comparadores}
\label{sec:comparadores}

\subsubsection{Igualdad}
\label{sec:compigualdad}

La compuerta XOR se puede usar para ver si 2 bits son iguales

\begin{table}[H]
  \centering
  \[
    \begin{array}{c c | c}
      \multicolumn{2}{c|}{In} & Out\\
      A & B & x \\
      0 & 0& 0\\
      0 & 1& 1\\
      1 & 0& 1\\
      1 & 1& 0\\
    \end{array}
  \]
  \caption{Tabla de verdad del XOR}
  \label{tab:compverdad}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node [left] {\(A_1\)} to [short, o-] ++(2,0) node (xor1) [xor port, anchor=in 1] {}
    (0, -2) node [left] {\(B_1\)} to [short, o-] ++(1,0) -| (xor1.in 2)
    (0,-4) node [left] {\(A_2\)} to [short, o-] ++(2,0) node (xor2) [xor port, anchor=in 1] {}
    (0, -6) node [left] {\(B_2\)} to [short, o-] ++(1,0) -| (xor2.in 2)

    (xor1.out) to [inline not] ++(2,0) -| ++(2,-2) node (and) [and port, anchor=in 1] {}
    (xor2.out) to [inline not] ++(2,0) -| (and.in 2) ;
    \node [right] at (and.out) {Out};
  \end{circuitikz}
  \caption{Circuito comparador de igualdad}
  \label{fig:compIgualdad}
\end{figure}

Extension a \(n\) bits:
\[x = \overline{A_0 \oplus B_0} \times \overline{A_1 \oplus B_1} \cdots \overline{A_n \oplus B_n}\]

\subsubsection{Desigualdad}
\label{sec:compDesigualdad}

Para determinar cual numero es mayor entre A y B, se examinan los bits desde el MSB hasta el LSB
\begin{itemize}
\item Si \(A_n = 1\) y \(B_n = 0\); entonces A es mayor 
\item Si \(A_n = 0\) y \(B_n = 1\); entonces B es mayor 
\item Si \(A_n = B_n\); entonces se sigue con \(A_{n_2}\) y \(B_{n_2}\)
\end{itemize}

Cuando se encuentra desigualdad entre A y B, la relación queda establecida.

\subsection{Decodificador}
\label{sec:decodificador}

Un decodificador binario es un circuito lógico con \(n\) entradas y \(2^n\) salidas.
Solo 1 salida es valida a la vez, y cada salida corresponde a una combinación de entradas.

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) rectangle ++(3,4)
  (0.5,3.5) node {\(W_0\)}
  (0.75,1.5) node {\(W_{n-1}\)}
  (0.75,0.5) node {\(Enable\)}
  % (2.5, 3.5) node {\(y_0\)}
  % (2.5, 0.5) node {\(y_{n-1}\)}
  (0.5, 2.75) node {\(\vdots\)}
  (2.5, 2) node {\(\vdots\)};
  \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=5pt, mirror, raise=4ex}] (-0.25,4) --  ++(0,-4) node [midway, xshift=-3em] {\(n\)};
  \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=5pt, raise=4ex}] (3.25,4) --  ++(0,-4) node [midway, xshift=3em] {\(e^{n}\)};
\end{tikzpicture}

Un decodificador binario 2 a 4. Las 2 entradas de datos son \(w_1\) y \(w_0\); Representan un \(n^0\) de 2 bits que hace que el decodificador active una de las salidas \(y_0,\cdots,y_3\).

Si \(E_n = 0\) todas las salidas están en bajo sin importar \(w_1\) y \(w_0\)

\(
\begin{array}{c c c | c c c c}
  E_n & w_1 & w_2 & y_0 & y_1 & y_2 & y_3 \\\midrule
      1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
      1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
      1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
      1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1\\
      0 & x & x & 0 & 0 & 0 & 0\\
\end{array}
\)

% TODO Queda el circuito, lucas no lo tiene

\subsection{Codificador}
\begin{itemize}
\item Realiza la operacion opuesta de un decodificador.
\item Codifica la informacion dada en una forma mas compacta.
\item Puede tener o no el ENABLE.
\item Un codificador binario codifica la informacion de \(2^n\) entradas en un codigo de \(n\) bits
\item Una y solo una de las señales de entrada debe tener un valor de 1.
\item Las salidas presentan el número binario que identifica qué entrada es igual a 1.
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) rectangle ++(3,4)
  (0.5,3.5) node {\(W_0\)}
  (0.75,0.5) node {\(W_{2^n-1}\)}
  (2.5, 3.5) node {\(y_0\)}
  (2.5, 0.5) node {\(y_{n-1}\)}
  (0.5, 2) node {\(\vdots\)}
  (2.5, 2) node {\(\vdots\)}
  ;
\end{tikzpicture}

\begin{table}[H]
  \centering
  \[
    \begin{array}{c c c c | c c}
      W_3 & W_2 & W_1 & W_0  & y_1 & y_0\\\midrule
      0 & 0& 0& 1& 0& 0\\
      0 & 0& 1& 0& 0& 1\\
      0 & 1& 0& 0& 1& 0\\
      1 & 0& 0& 0& 1& 1
    \end{array}
  \]
  \caption{Tabla de verdad}
  \label{tab:codificadorvverdades}
\end{table}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(W_0\)} to [short, o-] ++(2,0)
  (0,-2) node [left] {\(W_1\)} to [short, o-] ++(2,0) node (or1) [or port, anchor=in 1] {}
  (0,-4) node [left] {\(W_2\)} to [short, o-] ++(2,0) node (or2) [or port, anchor=in 1] {}
  (0,-6) node [left] {\(W_3\)} to [short, o-*] ++(1,0) coordinate (w3sep)
  (w3sep) -| (or2.in 2)
  (w3sep) |- (or1.in 2)
  (or1.out) to [short, -*] ++(2,0) node [right] {\(y_0\)}
  (or2.out) to [short, -*] ++(2,0) node [right] {\(y_1\)}
  ;
\end{circuitikz}

\subsection{Multiplexor}
\begin{itemize}
\item Un multiplexor (MUX) permite dirigir la informacion digital de diversas fuentes a una unica salida.
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node (mux) [muxdemux, muxdemux def={Lh=6, Rh=4, NL=4, NB=2, NR=1, w=4},
    % muxdemux label={L1=\(D_0\)}] {}
    muxdemux label={L1=\(D_0\), L2=\(D_1\), L3=\(D_2\), L4=\(D_3\), B1=\(S_0\), B2=\(S_1\), R1=\(Y\)}] {}
    ;
    \node at (-2.5, 0) {Entradas};
    \node at (2.5, 0) {Salida};
  \end{circuitikz}
\end{itemize}
\begin{table}[H]
  \centering
  \[
    \begin{array}{c c | c}
      \multicolumn{2}{c}{\text{Entrada de seleccion de datos}}& \text{Entrada seleccionada}\\
      S_1 & S_0 &\\\midrule
      0 & 0 & D_0\\
      0 & 1 & D_1\\
      1 & 0 & D_2\\
      1 & 1 & D_3\\
    \end{array}
  \]
  \caption{Tabla de verdad}
  \label{tab:muxverdad}
\end{table}

La ecuacion para la salida es \(Y = D_0 \overline{S_1} \overline{S_0} + D_1 \overline{S_1} S_0 + D_2 S_1 \overline{S_0} + D_3 S_1 S_0\)

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(S_0\)} to [short, o-] ++(2,0)
  to [inline not] ++(2,0) coordinate (not1)
  (0,-2) node [left] {\(S_1\)} to [short, o-] ++(2,0)
  to [inline not] ++(2,0) coordinate (not2)
  (0,-4) node [left] {\(D_0\)} to [short, o-] ++(6,0) node (and1) [and port, number inputs=3, anchor=in 3] {}
  (0,-6) node [left] {\(D_1\)} to [short, o-] ++(6,0) node (and2) [and port, number inputs=3, anchor=in 3] {}
  (0,-8) node [left] {\(D_2\)} to [short, o-] ++(6,0) node (and3) [and port, number inputs=3, anchor=in 3] {}
  (0,-10) node [left] {\(D_3\)} to [short, o-] ++(6,0) node (and4) [and port, number inputs=3, anchor=in 3]{}
  
  (not1) to ++(1,0) coordinate (not1) to [short, -*] (not1 |- and1.in 1) |- (and1.in 1)
  (not2) to [short, -*] (not2 |- and1.in 2) coordinate (not2) to (and1.in 2)

  (not1) to ($(not1 |- not2) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to ($(not1 |- and1.in 3) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to [short, -*] (not1 |- and2.in 1) coordinate (not1) to (and2.in 1)
  (not2) to ($(not2 |- and1.in 3) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to [short, -*] (not2 |- and2.in 2) coordinate (not2) to (and2.in 2)
  
  (not1) to ($(not1 |- not2) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to ($(not1 |- and2.in 3) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to [short, -*] (not1 |- and3.in 1) coordinate (not1) to (and3.in 1)
  (not2) to ($(not2 |- and2.in 3) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  to [short, -*] (not2 |- and3.in 2) coordinate (not2) to (and3.in 2)
  
  (not1) to ($(not1 |- not2) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  |- (and4.in 1)
  (not2) to ($(not2 |- and3.in 3) + (0,0.1)$) to [crossing] ++(0,-0.2)
  |- (and4.in 2)

  (and2.out) |- ($(and2.out)!0.5!(and3.out) + (2,0)$)
  node (or) [or port, number inputs = 4, anchor =in 2] {}
  (and1.out) -| (or.in 1)
  (and3.out) |- (or.in 3)
  (and4.out) -| (or.in 4)
  ;
    % TODO Hacer template para inputs y outputs de circuitikz    
\end{circuitikz}

\begin{itemize}
\item La salida de datos es igual a \(D_0\) solo si \(S_1 = 0\) y \(S_0 = 0\): \(y = D_0 \overline{S_1} \overline{S_0}\)
\item La salida de datos es igual a \(D_1\) solo si \(S_1 = 0\) y \(S_0 = 1\): \(y = D_1 \overline{S_1} S_0\)
\item La salida de datos es igual a \(D_2\) solo si \(S_1 = 1\) y \(S_0 = 0\): \(y = D_1 S_1 \overline{S_0}\)
\item La salida de datos es igual a \(D_3\) solo si \(S_1 = 1\) y \(S_0 = 1\): \(y = D_1 S_1 S_0\)
\end{itemize}

\subsection{Demultiplexor (DEMUX)}
\begin{itemize}
\item Distribuir datos a un determinado numero de salidas.
\end{itemize}
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node (demux) [muxdemux, muxdemux def={Lh=4, Rh=6, NL=1, NB=2, NR=4, w=4},
    % muxdemux label={L1=\(D_0\)}] {}
    muxdemux label={R1=\(D_0\), R2=\(D_1\), R3=\(D_2\), R4=\(D_3\), B1=\(S_0\), B2=\(S_1\), L1=\(Y\)}] {}
    ;
    \node at (-2.5, 0) {Entrada};
    \node at (2, 0) {Salidas};
  \end{circuitikz}

  \begin{table}[H]
    \centering
    \[
      \begin{array}{c c | c c c c}
        &&&&&
      \end{array}
    \] % TODO Tabla de verdad
    \caption{Tabla de verdad}
    \label{tab:demuxverdad}
  \end{table}

  Se muestra un DEMUX 1:4. La linea de entrada de datos esta conectada a todas las puertas AND. Las dos lineas de selección de datos activan una puerta cada vez y los datos que aparecen en la linea de entrada de datos pasaran a a través de la puerta seleccionada hasta la linea de salida de datos asociada.
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) node [left] {Entrada de datos} to [short, o-*] ++(4,0) coordinate (sepd0)
      to ++(2,0) node (d0) [and port, anchor =in 1, number inputs=3] {}
      (sepd0) to [short, *-]  ++(0,-4) coordinate (sepd1) to ++(2,0) node (d1) [and port, number inputs=3, anchor=in 1] {}
      (sepd1) to [short, *-] ++(0,-4) coordinate (sepd2) to ++(2,0) node (d2) [and port, number inputs=3, anchor=in 1] {}
      (sepd2) to [short, *-] ++(0,-4) coordinate (sepd3) to ++(2,0) node (d3) [and port, number inputs=3, anchor=in 1] {}

      (-4,-6) node [left] {\(S_0\)} to [short, o-*] ++(2,0) coordinate (s0)
      to ++(0,1) to [inline not, -*] ++(2,0) coordinate (s0n)
      (-4,-12) node [left] {\(S_1\)} to [short, o-*] ++(2,0) coordinate (s1)
      to ++(0,1) to [inline not] ++(2,0) coordinate (s1n)

      (s0n) |- (d0.in 2)
      (s1n) to ++(1,0) |- (d0.in 3)
      
      (s0) to [short, -*] ++(2.5,0) |- (d1.in 2)
      (s1n) to ++(1,0) coordinate (s1n) to [short, -*] (s1n |- d1.in 3) |- (d1.in 3)
      
      (s0n) |- (d2.in 2)
      (s1) to [short, -*] ++(3.5,0) |- (d2.in 3)
      
      (s0) to ++(2.5,0) |- (d3.in 2)
      (s1) to ++(3.5,0) |- (d3.in 3)
      ;
    \end{circuitikz}
    \caption{Internos del demux}
    \label{fig:demux-internals}
  \end{figure}
  

\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% jinx-local-words: "n nobeforeafter tcbox"
% End:
